# Revolução, comunismo de guerra e NEP
Quando a revolução de 1917 ocorreu, a Rússia era **uma sociedade feudal atrasada e semicapitalista**. O sistema feudal havia sido abolido recentemente e substituído pela forma mais brutal e primitiva de capitalismo. A nação estava terrivelmente subdesenvolvida, sem sinais de melhora no futuro. Não apenas isso, mas o pequeno crescimento que ocorreu levou à enormes desigualdades. De acordo com o professor [Robert Allen](https://nyuad.nyu.edu/en/academics/divisions/social-science/faculty/robert-allen.html) (ex-Oxford University, agora na NYU):
>Não apenas as bases do avanço imperial eram estreitas, mas o processo de crescimento deu origem a mudanças tão desiguais na distribuição de renda que a revolução dificilmente foi uma surpresa. Os salários reais dos trabalhadores urbanos eram estáticos no final do período imperial, apesar de um aumento significativo na produção por trabalhador... A revolução também foi uma revolta camponesa, e os interesses dos camponeses eram diferentes... Como nas cidades, não houve ganho em salários reais.

[Simon Clarke](https://homepages.warwick.ac.uk/~syrbe/), Professor Emérito de Sociologia da Universidade de Warwick, apóia estas afirmações:
>A agricultura havia atingido os níveis de produtividade da América do Norte em 1913 e os preços do trigo despencaram depois de 1914. A expansão das ferrovias havia terminado seu curso e não havia perspectiva de que a indústria leve protegida se tornasse internacionalmente competitiva. Os comparadores apropriados para as perspectivas do capitalismo russo no século XX não são o Japão, mas a Argentina ou mesmo a Índia. Além disso, o desenvolvimento capitalista russo trouxe pouco ou nenhum benefício para a classe trabalhadora urbana e rural, intensificando os conflitos de classe que eclodiram na Revolução.

Com a revolução de 1917 (e depois da sangrenta guerra civil, com sua política de comunismo de guerra), a economia soviética começou a crescer rapidamente. A [Nova Política Econômica](https://en.wikipedia.org/wiki/New_Economic_Policy) (que nacionalizou a indústria em grande escala e redistribuiu a terra, enquanto permitia a venda privada do excedente agrícola) conseguiu transformar a Rússia de uma sociedade semi-capitalista em uma sociedade capitalista de estado em desenvolvimento, estabelecendo as bases para o socialismo. O Professor Clarke afirma:
>Após o comunismo de guerra, a Nova Política Econômica (NEP) procurou desenvolver a economia russa dentro de uma estrutura quase capitalista.

No entanto, as circunstâncias econômicas passaram a exigir a transição para uma economia socialista planejada:
>No entanto, as barreiras institucionais e estruturais ao desenvolvimento econômico russo eram agora agravadas pelas circunstâncias desfavoráveis da economia mundial, de modo que não havia perspectiva de desenvolvimento liderado pelas exportações, enquanto a baixa renda doméstica fornecia apenas um mercado limitado para a indústria doméstica. Sem um programa de investimento coordenado pelo Estado, a economia soviética cairia na armadilha da baixa renda típica do mundo subdesenvolvido.

Assim, as condições materiais da época tornavam a transição para uma economia socialista uma necessidade.
